---
title: >-
    ذکر ابوسلیمان دارائی قدس الله روحه
---
# ذکر ابوسلیمان دارائی قدس الله روحه

<div class="n" id="bn1"><p>آن مجرد باطن و ظاهر، آن مسافر غایب و حاضر، آن در ورع و معرفت عامل، آن درصد گونه صفت کامل، آن در دریای دانایی، ابوسلیمان دارائی رحمةالله علیه، یگانه وقت بود و از غایت لطف او را ریحان القلوب گفته اند. و در ریاضت صعب و جوع مفرط شانی نیکو داشت چنانکه او را بندار الجایعین گفتندی که هیچ کس از این امت بر جوع آن صبر نتوانست کرد که وی در معرفت و حالات غیوب قلب و آفات عیوب نغس خطی عظیم وافر داشت و او را کلماتی است عالی واشارتی لطیف و دیگر دارا، دیهی است در دمشق، او از آنجا بود. احمد حواری که مرید او بود گفت: شبی در خلوت نماز می‌کردم و در آن میانه راحتی عظیم یافتم. دیگر روز با سلیمان گفتم. گفت: ضعیف مردی ای که تو را هنوزخلق در پیش است تا در خلا دیگرگونه ای و در ملا دیگرگونه، و در دو جهان هیچ چیز را آن خطر نیست که بنده را از حق تواند باز داشت. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و ابوسلیمان گفت: شبی در مسجد بودم و از سرما آرامم نبود. در وقت دعا یک دست پنهان کردم. راحتی عظیم از راه این دست به من رسید. هاتفی آواز دادکه: یا سلیمان آنچه روزی آن دست بود، که بیرون کرده بودی، دادیم. </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>اگر دست دیگر بیرون بودی، نصیب وی بدادمانی. سوگند خوردم که هرگز دعا نکنم به سرما و گرما مگر هردو دست بیرون کرده باشم. </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>پس گفت: سبحان آن خدایی که لطف خود در بی کامی و بی مرادی تعبیه کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و گفت: وقتی خفته ماندم ورد من فوت شد. حوری دیدم که مرا گفت خوش می‌خسبی. پانصد سال است که مرا می‌آرایند در پرده از برای تو. </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و گفت: شبی حوری دیدم از گوشه ای که در من خندید، و روشنی او به حدی بود که وصف نتوان کرد. وصف زیبایی او به جایی که در عبارت نمی‌گنجد. گفتم: این روشنی و جمال از کجا آوردی؟</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>گفت: شبی قطره ای چند از دیده باریدی. از آن، روی من شستند. این همه از آن است که آب چشم شما گلگونه رویهای حوران است، هرچند بیشتر خوبتر. </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و گفت: مرا عادت بود به وقت نان خوردن نان و نمک خوردمی. شبی درر آن نمک یک کنجد بود که خورده آمد. یکسال وقت خود گم کردم. جایی که کنجدی نمی‌گنجد صد هزار شهوت با دل تو ندانم چه خواهد کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و گفت: دوستی داشتم که هرچه خواستمی. بدادی. یکبار چیزی خواستم، گفت: چند خواهی؟ حلاوت دوستی از دلم برفت. </p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و گفت: برخلیفه انکار کردم. دانستم که سخن من می شنود و از آن نه اندیشیدم، لکن مردمان بسیار بودند. ترسیدم که مرا بینند و صلابت آن به نظر خلق در دل من شیرین شود. آنگاه بی اخلاص گشته شوم. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>و گفت: مریدی دیدم به مکه، هیچ نخوردی الا آب زمزم. گفتم: اگر این آب خشک شود چه خوری؟ پس برخاست و گفت: جزاءک الله خیرا. مرا راه نمودی که چندین سال زمزم پرست بودم. این بگفت و برفت. </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>احمد حواری گفت: ابوسلیمان در وقت احرام لبیک نگفتی. گفت: حق تعالی به موسی علیه السلام وحی کرد که ظالمان امت خود را بگوی تا مرا یاد نکنند هرکه ظالم بود و مرا یاد کند من او را به لعنت یاد کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>پس گفت: شنیده ام که هرکه نفقه حج از مال شبهت کند آنگاه گوید لبیک! او را گویند: لالبیک و لاسعیدک حتی ترد ما فی یدیک. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>نقل است که پسر فضیل طاقت شنیدن آیت عذاب نداشتی. از فضیل پرسیدند: پسر تو به درجه خوف به چه رسید؟ گفت: به اندکی گناه. </p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>این با سلیمان گفتند: گفت: کسی را خوف بیش بود از بسیاری گناه بود، نه از اندکی گناه. </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>نقل است که صالح عبدالکریم گفت: رجا و خوف در دل دو نور است. </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>با او گفتندکه: از این هر دو کدام روشنتر؟ گفت: رجا. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>این سخن را به بوسلیمان رسانیدند. گفت: سبحان الله! این چگونه سخنی است که ما دیدیم، که از خوف تقوی و صوم و صلوة و اعمال دیگر می‌خیزد و از رجا نخیزد. پس چگونه روشنتر بود؟ </p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>و گفت: من می‌ترسم ازآن آتشی که آن عقوبت خدا است، یآ می‌ترسم از خدایی که عقوبت او آتش است. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و گفت: اصل همه چیزها در دنیا واخرت خوف است. از حق تعالی هر گاه که رجا بر خوف غالب آید دل فساد یابد، وهر گاه که خوف در دل دایم بود خشوع بر دل ظاهر گردد، اگر دایم نگرددوگاه گاه بر دل خوفی می‌گذرد، هرگز دل راخشوع حاصل نیاید. </p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>وگفت: هرگزاز دلی خوف جدا نشود که نه آن دل خراب گردد. </p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>ویک روز احمد حواری را گفت: چون مردمان را بینی که بر جا عمل می‌کنند، اگر توانی که تو بر خوف عمل کنی بکن. لقمان پسر خود را گفت بترس ازخدای ترسیدنی که در او ناامید نشوی از رحمت او، و امید دار به خدای امید داشتی که در او ایمن نباشی از مکر او. </p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و گفت: چون دل خود را در شوق اندازی بعد ز آن در خوف انداز، تا آن شوق را خوف از راه برگیرد. یعنی تو این ساعت به خوف محتاجتری از آنکه به شوق. </p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>و گفت: فاضلترین کارها خلاف رضای نفس است و هرچیزی را علامتی است. علامت خذلان دست داشتن از گریه است و هرچیزی را زنگاری است و زنگار نور دل سیر خوردن است. </p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>و گفت: احتلام عقوبت است. از آن جهت می‌گوید علامت سیری است. </p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>و گفت: هرکه سیر خورد شش چیز به وی درآید. عبادت را حلاوت نیابد، و حفظ وی در یادداشت حکمت کم شود، و از شفقت برخلق محروم ماند که پندارد که همه جهانیان سیراند، و عبادت بر وی گران شود، و شهوات بر وی زیادت گردند، و همه مومنان گرد مساجد گردند و او گرد مزابل گردد. </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>و گفت: جوع نزدیک خدای از خزانه ی است مدخر که ندهد به کسی الا بدان که او را دوست دارد. </p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>و گفت: چون آدمی سیر خورد جمله اعضای او به شهوات گرسنه شد، و چون گرسنه باشد جمله اعضای از شهوات سیر گردد. یعنی تا شکم سیر نبود هیچ شهوت دیگر آرزو نکند. </p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>و گفت: گرسنگی کلید آخرت است، و سیری کلید دنیا. . </p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>و گفت: هرگاه که تو را حاجتی بود از حوایج دنیا و آخرت، هیچ مخور تا آن وقت که آن حاجت روا بود از بهر آنکه خوردن عقل را متغیر گرداند، و حاجت خواستن از متغیر، متغیر بود. پس بر تو باد که بر جوع حرص کنی که جوع نفس را ذلیل کند و دل را رقیق کند و علم سماوی بر تو ریزد. </p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>و گفت: اگر یک لقمه از حلال شبی کمتر خورم دوست تر دارم از آنکه تا روز نماز کنم. زیرا که شب آن وقت درآید که آفتاب فرو شود. و شب دل مومنان آن وقت آید که معده از طعام پر شود. </p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>و گفت: صبر نکند از شهوات دنیا، مگر نفسی که در دل او نوری بود که به آخرتش مشغول می‌دارد. </p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>و گفت: چون بنده صبر نکند بر آنکه دوست تر دارد چگونه صبر کند بر آنکه دوست ندارد. </p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>و گفت: بازنگشت آنکه بازگشت الا از راه، که اگر برسیدی بازنگشتی ابدا. </p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>و گفت: خنک آنکه در همه عمر خویش یک خطوه ای به اخلاص دست دادش. </p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>و گفت: هرگاه که بنده خالص شود از بسیاری وسواس و ریا نجات یابد. </p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>و گفت: اعمال خالص اندکی است. </p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>و گفت: اگر صادقی خواهد که صفت کند آنچه دردل او بود زبانش کار نکند. </p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>و گفت: صدق با زبان صادقان به هم برفت و باقی ماند بر زبان کاذبان. </p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>و گفت: هرچیزی را که بینی زیوری است، و زیور صدق خشوع است. </p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>و گفت: صدق را مظنه خویش ساز و حق را همیشه شمشیر خویش سازو خدای را غایت طلب خویش دان. </p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>و گفت: قناعت از رضا به جای ورع است از زهد. این اول رضا است و آن اول زهد. </p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>و گفت: خدای را بندگان اند که شرم می‌دارند که با او معاملت کنند به صبر پس معاملت می‌کنند به رضا. یعنی در صبر کردن معنی آن بود که من خود صبورم، اما در رضا هیچ نبود و چنانکه دارد چنان باشد. صبر به تو تعلق دارد و رضا بدو. </p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>و گفت: راضی بودن و رضا آن است که از خدا بهشت نخواهی و از دوزخ پناه نطلبی. </p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>و گفت: من نمی‌شناسم زهد را حدی، و ورع را حدی، و رضا را حدی و غایتی، ولکن راهی از او می‌دانم. </p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>و گفت: از هر مقامی حالی به من رسید، مگر از رضا که به جز بویی از او به من نرسید با این همه اگر خلق همه عالم را به دوزخ برند و همه به کره روند من به رضا روم زیرا که اگر رضای من نیست درآمدن به دوزخ رضای او هست. </p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>و گفت: ما در رضا به جایی رسیدیم که اگر هفت طبقه دوزخ در چشم راست ما نهند در خاطر ما بگذرد که چرا در چشم چپ ننهاد. </p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>و گفت: تواضع آن است که در عمل خوشت هیچ عجب پدید نیاید. </p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>و گفت: هرگز بنده تواضع نکند تا وقتی که نفس خویش را نداند، و هرگز زهد نکند تا نشناسد که دنیا هیچ نیست و زهد آن است که هرچه تو را از حق تعالی باز دارد ترک آن کنی. </p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>و گفت: علامت زهد آن است که اگر کسی صوفی در تو پوشد که قیمت آن سه درم بود، در دلت رغبت صوفی نبود که قیمتش پنج درم بود. </p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>و گفت: بر هیچ کس به زهد گواهی مده، به جهت آن که او در دل غایب است از تو و در ورع حاضر است. </p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>و گفت: ورع در زبان سخت تر از آن است که سیم و زر در دل. </p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>و گفت: حصن حصین نگاه داشت زبان است و مغز عبادت گرسنگی است، و دوستی دنیا سر همه خطا هاست. </p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>و گفت: تصوف آن است که بر وی افعال می‌رود که جز خدای نداند و پیوسته با خدای بود چنانکه جز خدای نداند. </p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>و گفت: تفکر در دنیا حجاب آخرت است و تفکر در آخرت ثمره حکمت و زندگی دلهاست. </p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>و گفت: از غیرت، علم زیادت شود و از تفکر خوف. </p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>و در پیش او کسی ذکر معصیتی کرد. او زار بگریست، وگفت: به خدای که در طاعت چندان آفت می‌بینم که به آن معصیت حاجت نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>و گفت: عادت کنید چشم را به گریه و دل را به فکرت. </p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>و گفت: اگر بنده به هیچ نگرید مگر برآنکه ضایع کرده است از روزگار خویش تا این غایت، او را این اندوه تمام است تا به وقت مرگ. </p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>و گفت: هرکه خدای را شناخت دل را فارغ دارد و به ذکر او مشغول شود و به خدمت او، و می‌گرید بر خطاهای خویش. </p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>و گفت: در بهشت صحراهاست. چون بنده به ذکر مشغول شود، درختان می‌کارند به نام او تا آنگاه که بس کند. آن فریشته را گویند چرا بس کردید؟ گویند وی بس کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>و گفت: هرکه پند دهنده ای می‌خواهد گو در اختلاف روز و شب نگر. </p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>و گفت: هرکه در روز نیکی کند در شب مکافات یابد و هرکه در شب نیکی کند در روز مکافات یابد. </p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>و گفت: هرکه به صدق از شهوت بازایستد حق تعالی از آن کریمتر است که او را عذاب کند و آن شهوات را از دل او ببرد. </p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>و گفت: هرکه به نکاح و سفر و حدیث نوشتن مشغول شود روی به دنیا آورد، مگر زنی نیک که او از دنیا نیست بلکه از آخرت است. یعنی تو را فارغ دارد تا به کار آخرت پردازی اما هرکه تو را از حق بازدارد از مال و اهل و فرزند شوم بود. </p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>و گفت: هر عمل که آن را در دنیا به نقد ثواب نیابی بدانکه آن را در آخرت نخواهی یافت. یعنی راحت قبول آن طاعت باید که اینجا به تو رسد. </p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>و گفت: آن یک نفس سرد که از دل درویشی برآید به وقت آروزویی که از یافت آن عاجز بود فاضلتر از هزار ساله طاعت و عبادت توانگر. </p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>و گفت: بهترین سخاوت آن است که موافق حاجت بود. </p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>و گفت: آخر اقدام زاهدان اول اقدام متوکلان است. </p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>و گفت: اگر غافلان بدانند که از ایشان چه فوت می‌شود از آنچه ایشان در آن اند جمله به مفاجات سختی بمیرند. </p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>و گفت: حق تعالی عارف را بر بستر خفته باشد که بر وی سر بگشاید و روشن کند آنچه هرگز نگشاید ایستاده را در نماز. </p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>و گفت: عارف را چون چشم دل گشاده شد چشم سرشان بسته شود، جز ا و هیچ نبینند چنانکه هم او گفت نزدیک ترین چیزی که بدان قربت جویند به خدای تعالی آن است که بدانی که خدای تعالی بر دل تو مطلع است. ا ز دل تو داند که از دنیا و آخرت نمی‌خواهی الا او را. </p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>و گفت: اگر معرفت را صورت کنند برجایی هیچ کس ننگرد در وی الا که بمیرد از زیبایی و جمال او و از نیکویی و از لطف او و تیره گردد همه روشنیها در جنب نور او. </p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>و گفت: معرفت به خاموشی نزدیک تر است که به سخن گفتن و دل مومن روشن است به ذکر او وذکر او غذای او است. و انس راحت او، و حسن معاملت او تجارت او، و شب بازار او، و مسجد دکان او و عبادت کسب او، ویعنی قرآن بضاعت او، و دنیا کشتزار او و قیامت خرمنگاه او، و ثواب حق تعالی ثمره رنج او. </p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>و گفت: بهترین روزگار ما صبر است و صبر بر دو قسم است. صبری است بر آنچه کاره آنی در هرچه اوامر حق است ولازم است گزاردن و صبری است از آنچه طالب آنی در هرچه تو را هوا بر آن دعوت کند و حق تو را از آن نهی کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>و گفت: خیری که در او شر نبود شکر است در نعمت و صبر است در بلا. </p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>و گفت: هرکه نفس خود را قیمتی داند هرگز حلاوت خدمت نیابد. </p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>و گفت: اگر مردم گرد آیند تا مرا خوار کنند چنانکه من خود را خوار گردانیدم نتوانند، و اگر خواهند که مرا عزیز گردانند چنانکه من خود را نتوانند. یعنی خواری من در معصیت است و عز من در طاعت است. </p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>و گفت: هرچیزی را کا بینی است و کابین بهشت ترک دنیا کردن است و هرچه در دنیا است. </p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>و گفت: در هر دلی که دوستی دنیا قرار گرفت دوستی آخرت از آن دل رخت برداشت. </p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>و گفت: چون حکیم ترک دنیا کرد دنیا را به نور حکمت منورکرد. </p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>و گفت: دنیا نزدیک خدای کمتر است از پر پشه ای. قیمت آن چه بود تا کسی در وی زاهد شود. </p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>و گفت: هرکه وسیلت جوید به خدای به تلف کردن نفس خویش خدای نفس او را بر وی نگاه دارد و او را از اهل جنت گرداند. </p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>و گفت: خدای تعالی می‌فرماید که بنده من اگر از من شرم داری عیبهای تو را برمردم پوشیده گردانم و زلتهای تو را از لوح محفوظ محو گردانم و روز قیامت در شمار با تو استقصا نکنم. </p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>و مریدی را گفت: چون از دوستی خیانتی بینی عتاب مکن، که باشد در عتاب سخنی شنوی، که از آن سخت تر. مرید گفت: چون بیآزمودم چنان بود. </p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>احمد حواری گفت: یک روز شیخ جامه سفید پوشیده بودو گفت: کاشکی دل من در میان دلها، چون پیراهن من بودی در میان جامه. </p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>و شیخ جنید گوید(رحمةالله علیه )که : احتیاط وی چنان بود که گفت. </p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>بسیار بود که چیزی بر دلم آید از نکته این قوم به چند روز آن را نپذیرم الا به دو گواه عدل از کتاب وسنت. </p></div>
<div class="n" id="bn89"><p>و در مناجات گفتی: الهی چگونه شایسته خدمت تو بود آنکه شایسته خدمتگار تو نتواند بود، یا چگونه امید دارد به رحمت تو آنکه شرم نمی‌دارد که نجات یابد از عذاب تو. </p></div>
<div class="n" id="bn90"><p>نقل است که وی صاحب معاذ جیل بود و علم از وی گرفته بود. چون وفاتش نزدیک آمد اصحاب گفتند: ما را بشارت ده که به حضرتی می‌روی که خداوند غفور و رحمان است. </p></div>
<div class="n" id="bn91"><p>گفت: چرا نمی‌گویید که به حضرت خداوند ی می‌روی که او به صغیره ای حساب کند و به کبیره ای عذاب سخت کند. </p></div>
<div class="n" id="bn92"><p>پس جان بداد. دیگری بعد از وفات او به خوابش دید. گفت: خدای با تو چه کرد؟</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>گفت: رحمت کرد، و عنایت نمود در حق من ولکن اشارت این قوم مرا عظیم زیانمند بو د. یعنی انگشت نمای بودم میان اهل دین. رحمةالله علیه. </p></div>